# よくある質問と回答

## ◆ 組み込みについて

## ipatgo.exeをダブルクリックで実行しても動作しません
`ipatgo.exe`は単体では動作しません。外部プログラムからの呼び出しにより動作します。[モード（機能）一覧](https://ipat-docs.readthedocs.io/ja/latest/manual.html)、[投票データフォーマット](https://ipat-docs.readthedocs.io/ja/latest/vote_format.html)、[呼び出し側サンプルソース](https://ipat-docs.readthedocs.io/ja/latest/sample.html)を参考にしてください
<br/><br/>

## demo.exeは、どのように使えば良いですか？
単体では動作しない`ipatgo.exe`を試験的に動作させるために用意しています。例えば自作の競馬ソフトに`ipatgo.exe`を組み込み、うまく投票しない場合に、`demo.exe`から投票した結果で問題の切り分けが出来ます。自作の競馬ソフトへの組み込み完成後は`demo.exe`は簡単投票ソフトとしても利用できます。また、プログラムソースも公開していますので参考にしてください
<br/><br/>

## 呼び出しにshell関数を使用しても動作しますか？
shell関数での呼び出しは一般に外部プロセスの終了を待ちません。IPATGOの戻り値を受け取れませんが動作します。一方すぐに開放されるため、呼び出し側ソフトが並列で次の処理に進めるメリットもあります。
<br/><br/>

## VB以外の言語でも動作しますか？
外部プロセスをパラメータを引き渡し実行出来て、戻りを待てるコマンドを持つ言語であれば可能と思われます
<br/><br/>

## 投票ファイルのフォルダやファイル名に制限はありますか？
基本的に全角文字や半角スペースも大丈夫です。拡張子も任意のもので構いません
   * パスやファイル名に半角スペースがある場合はダブルクォートで囲むようにしてください
   * 半角記号` ( `等の記号は認識出来ない場合があります。その場合は他の場所に変更してください
   * `C:\`(Cドライブのルート)や`Program Files(x86)`には書込み制限されている場合があります。その場合は制限を解除するか他の場所に変更してください
<br/><br/>

## ◆ ソフトについて

## 無料ですか？
JRA-VANデータラボ会員は無料でご利用出来ます。会員で無い場合はメールでお問い合わせください
<br/><br/>

## 有料競馬ソフトを開発販売していますが、IPATGOを連携利用して良いですか？
貴ソフトのユーザーがJRA-VANデータラボの会員であれば問題ありません。使用料等も発生しません。貴ソフトのユーザーがJRA-VANデータラボの会員でない場合はメールでお問い合わせください
<br/><br/>

## 私の競馬ソフトのセットアップファイルにIPATGOファイルを組み込んで良いですか？
基本はNGです。別途IPATGOXをユーザーにインストールさせるようにしてください。デフォルトフォルダ c:\umagen\ipatgo\　にある ipatgo.exe をご利用ください。問題あればお問い合わせください。
<br/><br/>

## 複数のIPATログインIDを所有しています。使い分け出来ますか？
コマンド実行時に指定するIPATログイン情報をその都度変更すれば使い分けが出来ます。ただしIPATログイン情報の保管や管理はIPATGOでは行いません
<br/><br/>

## 複数の投票ソフトからipatgo.exeを同時に利用出来ますか？
複数の投票ソフトから同時に利用するには、投票ソフト毎にIPATGO用のフォルダを別途用意してください
   ```
   ipatgo.exe
   readme.txt
   ```
上記2つのファイルを用意したフォルダにコピーし、投票ソフト毎に別のipatgo.exeを起動するようにすれば可能になります。
<br/><br/>

## IPATGOフォルダの中の20xxxxxx.logファイルが日に日に増えていきます
開催日毎にファイルが増えていきます。IPATGOが動作していない時であれば、いつでも削除して構いません
<br/><br/>

## IPATGOはJRA-IPATサイト(JRAネット投票サイト)以外にも通信していますか？
はい、JRA-IPATサイト(JRAネット投票サイト)、JRA-VANサーバ、IPATGOサーバの3か所と通信しています

1. IPAT連携に関するコマンドの送信と応答の受信 (JRA-IPATサイト)
1. JRA-VANのJV-Link認証に関する通信 (JRA-VANサーバ)
1. IPATGO実行ファイルの更新のお知らせ等に関する通信 (IPATGOサーバ)

IPATログイン情報や投票データ等は1.のJRA-IPATサイト(JRAネット投票サイト)との連携通信時にしか使用していません
<br/><br/>

## ◆ エラーについて

## 動作しません ウィルス誤検知除外設定
ipatgo.exeがあるフォルダ(標準はc:\umagen\ipatgo)にipatgo.exeファイルが無い場合はウィルス対策ツールによって誤検知され削除されている可能性があります。[こちら](https://ipatgox.blog.fc2.com/blog-entry-7.html)を参考にipatgo.exeがあるフォルダを除外設定してIPATGOXを再インストールしてください
<br/><br/>

## 動作しません ロックファイル対応
ipatgo.exeがVer4.00以上で、ログファイルyyyymmdd.logの最下行が「このバージョンは動作しませんのでバージョンアップしてください」となっている場合はipatgo.exeと同じフォルダに隠しファイルの.umagenが生成されています。隠しファイルを表示するようにして削除するか、ipatgo.exeのフォルダがc:\umagen\ipatgoの場合は一度IPATGOXを実行すると自動削除されます
<br/><br/>

## ipatgo.exeからの戻り値が0以外となりました。原因は何ですか？
ログファイル`yyyymmdd.log`をメモ帳等で確認すると原因がわかる事があります。お問い合わせの場合は、ログファイルと投票データまたは投票ファイルを添付して頂ければ、原因究明にかかる時間が早まります。
<br/><br/>

## ～件目内の投票処理が失敗しました。error: failed to set data. check your vote dataのエラーが出ます
投票フォーマットに間違いがある可能性があります。枠連、馬連、ワイド、三連複の組番指定で投票方式がNORMALの時は若番を左の組に配置していないか確認してください (誤 UMAREN 11-03　⇒　正 UMAREN 03-11)
<br/><br/>

## open xxxxxx: The system cannot find the file specified.のエラーが出ます
fileモード投票時に投票ファイルが見つからない場合にこのエラーが出ます。※パスやファイル名に半角スペースがある場合はダブルクォートで囲むようにしてください
<br/><br/>

## サンプルプログラムのまま実行すると「コンパイルエラー：ユーザー定義型は定義されていません」のエラーが出ます
Excel(VBA) または VB6.0での開発では`Windows Script Host Object Model`の参照設定が必要です
<br/><br/>

## 「ipatgo.exeが起動しています」のエラーが出ます
IPATGOを重複起動したり異常終了した場合などに、このメッセージが出て投票出来ない場合があります
* IPAT公式サイトで投票の有無をご確認ください
<br/><br/>

## 「Get https://www.ipat.jra.go.jp: dial tcp ～」のエラーが出ます
F_Secureやその他セキュリティソフトのバンキング保護ツール等が有効のままになってる可能性があります
* F_Secureやその他セキュリティソフトのバンキング保護ツール等を終了させてご利用ください
<br/><br/>

## 第10R～第12Rは投票出来ますが、第1R～第9Rで投票に失敗します
投票データフォーマットにてレース番号指定部分が2桁指定になってる事が考えられます。
* （誤）20220330,HANSHIN,03,TANSYO,NORMAL,,03,100
* （正）20220330,HANSHIN,3,TANSYO,NORMAL,,03,100

<br/><br/>

## ◆ サポートについて

## 正常に動作しません、または投票出来ていないのですが、原因は何ですか？
ログファイル`yyyymmdd.log`をメモ帳等で確認すると原因がわかる事があります。お問い合わせの場合は、ログファイルと投票データまたは投票ファイルを添付して頂ければ、原因究明にかかる時間が早まります。
<br/><br/>

## JRA-IPATサイトの仕様が変更となった場合にすぐに対応してくれますか？
早急にソフト修正にて対応する予定ですが、修正期間の約束や対応の義務は負いません。
<br/><br/>

## 問い合わせ先を教えてください
こちらのメールにお問い合わせください <a href="mailto:umagen.pat@gmail.com">umagen.pat@gmail.com</a>
<br/><br/>

## ◆ 免責

## 的中した馬券だったのに投票に失敗したのですが
IPATGOの利用によって生じた損害については一切責任を負いません
<br/><br/>

## このソフトをインストール利用した事によってパソコンの調子が悪くなったのですが
IPATGOの利用によって生じた損害については一切責任を負いません
<br/><br/>
